台出發航班 遲5小時可退票 打風也賠 國泰：會嚴守當地法規

【本報訊】旅客福音！台灣交通部前日宣佈，任何在台灣升降的航班，若出現5小時以上的延誤，不論是人為或天氣因素，乘客可以選擇全額退票，航空公司不得收取手續費，即日生效。

記者：黎仕南

台交通部修訂「民用航空乘客與航空器運送人運送糾紛調處辦法」，當中提到航空公司若無法確定飛機在原定時間起飛，導致境內線延誤15分鐘以上、國際線延誤30分鐘以上，甚至需要更改航線及機場等，都應向乘客詳述原因及處理方式。若航空公司在台起飛或降落延誤超過5小時以上，乘客又不接受航空公司的安排，則可選擇全額退票，航空公司不得收退票手續費。有關規定適用於所有在台營運的航空公司，若有航空公司違規，可處60萬至300萬元新台幣（約16萬至78萬港元）罰款。

民航局空運組長韓振華特別提到，今次延誤5小時以上的賠償適用颱風等不可抗力因素。他解釋，以往法例沒有訂明延誤多久可退票，今次新修訂供乘客多一個選擇，取消航班或改搭其他航班。

學者：適用於颱風屬突破

香港專業教育學院（黃克兢）酒店、服務及旅遊學系高級講師黃家榮表示，今次台灣政府的規定對旅客絕對是好事。香港航空公司及歐盟的條例都列明，在惡劣天氣下沒有義務賠償延誤的顧客，但今次台灣訂明賠償適用於惡劣天氣，他形容為一大突破。他又指旅行保險細項各有不同，不符合條件就不獲賠償，今次台灣新政策出台後，旅客就算不買旅遊保險，在風季到台灣旅行都有一定的保障，相信能增加旅客遊台的信心。

國泰航空回應指，他們嚴格遵守相關的當地法規，向受航班延誤或取消影響的乘客，盡力提供一切可行的協助。長榮航空指會配合公告辦理。台灣虎航表示現行運送條款沒退票機制，若有特殊因素如颱風取消，會看狀況而有退款或是其他協助方案供旅客選擇。香港航空則在截稿前未有回應。

長榮表示十號風球都未驚過

UO表示未驚過直頭cut左班機慳返油錢

1蚊飛 退返1蚊?